\thisis{Přehled situace: }
Úloha se zaměřuje na gravitační působení uvnitř galaxie.

Uvažovaná galaxie se skládá z~homogenního kulového jádra o~poloměru $\rj = 4\,\kilo\parsec$.
Okolo jádra obíhá kolem stejného středu disk o~vnějším poloměru $\rv = 15\rj$, jehož hmotnost máme zanedbat.
Problém spočívá v~tom, že se hvězdy ve všech místech disku pohybují stejnou rychlostí $\vo = 240\,\kmsec$.
Tuto anomálii by měla vysvětlit přítomnost temné hmoty, která se nachází v~kulové vrstvě o~různé hustotě
v~okolí jádra galaxie a sahá až k~jejímu okraji.

Pro relativně jednoduché řešení této úlohy jsou klíčové dva \uv{triky} vycházejícího z Newtonova slupkovéto teorému:
\bgroup
\def\iindent{1em}
\vskip-1.5em
\begitems\style o ~
* Uvnitř duté homogenní slupky je tíhové zrychlení způsobené touto skořápkou nulové. Nemusím tedy počítat s~temnou hmotou, která bude dále od jádra, než zkoumaný bod.
* Homogenní slupka nebo koule přitahuje předměty stejně, jako kdyby je přitahoval hmotný bod stejné hmotnosti umístěný ve středu koule/slupky.
\enditems
\egroup
